% ROZDZIAŁ 5: Podsumowanie i wnioski

\chapter{Podsumowanie i wnioski}
\label{ch:wnioski}

% -----------------------------------------------------------------------
\section{Podsumowanie}
% -----------------------------------------------------------------------

W~ramach niniejszej pracy zaprojektowano i~zbudowano autonomiczne stanowisko
do sterowania pozycją kulki na belce oparte na mikrokontrolerze STM32F767ZI.
Zrealizowano pełny łańcuch: od identyfikacji modelu matematycznego obiektu,
przez projekt regulatorów PID i~LQR, po implementację firmware w~środowisku
FreeRTOS i~opracowanie aplikacji nadzorczej w~języku Python.

Stanowisko realizuje następujące funkcje:
\begin{itemize}
  \item pomiar pozycji kulki ze stałym okresem próbkowania 30\,ms (czujnik VL53L0X, FreeRTOS),
  \item sterowanie kątem belki w~bezpiecznym zakresie (60--140°) z~zabezpieczeniem
        przed nasyceniem wyjścia regulatora,
  \item zadawanie wartości referencyjnej przez UART lub potencjometr (ADC),
  \item telemetria przez UART z~sumą kontrolną CRC-8,
  \item nagrywanie sygnałów do pliku CSV i~wizualizacja w~czasie rzeczywistym
        w~aplikacji desktopowej PySide6.
\end{itemize}

% -----------------------------------------------------------------------
\section{Wnioski}
% -----------------------------------------------------------------------

Na podstawie przeprowadzonych prac sformułowano następujące wnioski:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Regulator PID} okazał się wystarczający do stabilizacji kulki
        w~zadanej pozycji przy typowych warunkach pracy stanowiska.
        Uchyb ustalony osiągał poziom poniżej~1\% zakresu regulacji (2{,}5\,mm
        przy zakresie 250\,mm) po prawidłowym dostrojeniu nastaw.

  \item \textbf{Dynamika serwa} i~\textbf{przekładnia mechaniczna} stanowią
        dominujące parametry wpływające na czas regulacji.
        Stała czasowa serwa $T_{\mathrm{serwo}} = 0{,}095\,\mathrm{s}$
        oraz przekładnia $k_{\mathrm{mech}} = 0{,}2$ wyznaczają
        pasmo przenoszenia układu w~zamkniętej pętli regulacji.

  \item \textbf{Protokół CRC-8} okazał się niezawodny w~komunikacji
        UART pomiędzy mikrokontrolerem a~aplikacją desktopową.

  \item \textbf{Architektura FreeRTOS} z~podziałem na \texttt{ControlTask}
        i~\texttt{DefaultTask} zapewniła deterministyczny czas wykonania
        pętli sterowania niezależnie od aktywności pozostałych zadań.

  \item \textbf{Czujnik VL53L0X} sprawdził się jako precyzyjne źródło
        pomiaru pozycji kulki; zakres pomiarowy 250\,mm pokrywał pełną
        długość roboczą belki.
\end{enumerate}

% -----------------------------------------------------------------------
\section{Kierunki dalszych badań}
% -----------------------------------------------------------------------

Na podstawie doświadczeń zebranych podczas realizacji projektu wskazano
następujące kierunki możliwego rozwoju stanowiska:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Finalizacja regulatora LQR} — zaimplementowany moduł
        \texttt{lqr.c} wymaga dalszego strojenia macierzy $Q$ i~$R$;
        oczekuje się krótszego czasu regulacji i~mniejszego przeregulowania
        w~stosunku do PID.

  \item \textbf{Estymacja stanu (obserwator Luenbergera / filtr Kalmana)} —
        prędkość kulki $\dot{x}$ jest aktualnie obliczana przez różniczkowanie
        numeryczne, co jest wrażliwe na szum pomiarowy.
        Implementacja obserwatora stanu pozwoliłaby uzyskać bardziej
        gładkie estymaty prędkości.

  \item \textbf{Wizualna detekcja pozycji kulki} — kamera podłączona do
        komputera nadzorczego i~algorytm detekcji okręgów (przestrzeń barw
        HSV + transformata Hougha) mogą służyć jako niezależna metoda
        weryfikacji pomiaru ToF.

  \item \textbf{Poprawiona identyfikacja modelu} — zastosowanie APRBS
        z~właściwie dobranymi parametrami (długość sekwencji, amplituda)
        umożliwiłoby pełniejszą identyfikację funkcji przejścia, w~szczególności
        dynamiki nieliniowej przy dużych kątach.

  \item \textbf{Śledzenie trajektorii} — rozszerzenie aplikacji desktopowej
        o~generowanie predefiniowanych trajektorii referencyjnych
        (sinusoidalnych, trapezoidalnych) i~ocenę błędu śledzenia.
\end{itemize}
