% ROZDZIAŁ 1: Wprowadzenie

\chapter{Wprowadzenie}

Układ kulka na belce (\textit{ball and beam}) jest klasycznym laboratoryjnym obiektem sterowania,
powszechnie stosowanym w dydaktyce automatyki ze względu na prostą budowę mechaniczną
i zarazem nieliniową, niestabilną dynamikę \cite{bolivar2014modelling}.
Zadanie sterowania polega na utrzymaniu toczącego się swobodnie po belce metalowego walca
w~zadanej pozycji poprzez regulację kąta wychylenia belki napędzanej serwomechanizmem.
Pomimo pozornej prostoty obiekt ten wymaga zastosowania metod nowoczesnej teorii sterowania,
co czyni go idealną platformą do weryfikacji algorytmów regulacji zarówno klasycznych, jak i optymalnych.

\section{Cel i zakres pracy}

Celem niniejszej pracy jest zaprojektowanie i zbudowanie autonomicznego stanowiska
sterowania kulką na belce opartego na mikrokontrolerze STM32F767ZI \cite{stm32f767zi}
oraz zaimplementowanie i porównanie dwóch algorytmów regulacji:
\begin{itemize}
  \item regulatora \textbf{PID} z filtrem pochodnej, członem anti-windup i strojeniem
        w~oparciu o odpowiedź skokową i sygnał APRBS,
  \item regulatora \textbf{LQR} (\textit{Linear Quadratic Regulator}) w~przestrzeni stanów
        z~wektorem stanu obejmującym pozycję kulki, jej prędkość oraz kąt belki.
\end{itemize}

Zakres pracy obejmuje:
\begin{enumerate}[(i)]
  \item identyfikację modelu matematycznego obiektu metodami doświadczalnymi,
  \item projektowanie i dobór nastaw regulatorów PID oraz LQR,
  \item budowę stanowiska laboratoryjnego z czujnikiem ToF VL53L0X \cite{vl53l0x}
        i serwomechanizmem MG90S,
  \item implementację algorytmów w środowisku FreeRTOS na platformie STM32,
  \item opracowanie aplikacji nadzorczej w języku Python~(PySide6) z podglądem
        kamery i detekcją pozycji kulki metodami wizji komputerowej \cite{kadam2024object},
  \item eksperymentalną weryfikację i porównanie obu strategii sterowania.
\end{enumerate}

\section{Przegląd literatury}

Układ kulka na belce jest od dziesięcioleci obiektem intensywnych badań w dziedzinie
automatyki i robotyki.
Pierwszym krokiem projektowania regulatora jest zawsze wyprowadzenie modelu matematycznego.
Bolívar-Vincenty i Beauchamp-Báez \cite{bolivar2014modelling} wykazali, że równania ruchu
otrzymane metodą Newtona i metodą Lagrange'a są tożsame, o ile poprawnie uwzględni się
człony wynikające z obrotu układu odniesienia — błąd często popełniany w literaturze.
Autorzy wyprowadzają nieliniowe równania stanu, a następnie linearyzują je w otoczeniu
punktu równowagi, uzyskując transmitancję i liniowy model przestrzeni stanów, stanowiący
punkt wyjścia do syntezy regulatora.

Wśród klasycznych podejść do sterowania układem dominuje regulator PID.
Taifour Ali i~in. \cite{taifour2017design} przedstawili implementację dwupętlowego
regulatora PID na mikrokontrolerze Arduino z ultradźwiękowym czujnikiem odległości
i serwomechanizmem DC.
Autorzy potwierdzili skuteczność ręcznego doboru nastaw metodą prób i błędów,
uzyskując stabilizację z minimalnymi oscylacjami przy $K_p{=}4$, $K_i{=}1$, $K_d{=}2$.
W pracy wykazano, że dołączenie członu całkującego istotnie redukuje uchyb ustalony,
a pochodna skraca czas regulacji i tłumi przeregulowania.

Projektowanie optymalnych regulatorów stanu wymaga solidnych podstaw teoretycznych.
Ogata \cite{ogata2010modern} oraz Franklin i~in. \cite{franklin2014feedback} dostarczają
kompletnego opisu teorii przestrzeni stanów, analizy sterowalności i obserwowalności
oraz syntezy LQR minimalizującego wskaźnik jakości kwadratowej.
W niniejszej pracy macierze wag $\mathbf{Q}$ i $R$ dobrano metodą iteracyjną
z pomocą środowiska MATLAB/Simulink, a uzyskane wzmocnienia $\mathbf{K}$ przeniesiono
bezpośrednio do firmware'u mikrokontrolera.

Dodatkową funkcją stanowiska jest wizualna weryfikacja pozycji kulki za pomocą kamery.
Przegląd metod śledzenia obiektów w wizji komputerowej przeprowadzony przez
Kadama i~in. \cite{kadam2024object} wskazuje, że klasyczne podejście oparte na transformacji
przestrzeni barw HSV i detekcji okręgów metodą Hougha pozostaje skuteczne dla
obiektów o~regularnym kształcie i~kontrolowanym oświetleniu — warunki spełnione
na stanowisku laboratoryjnym.
Głębsze metody uczenia maszynowego byłyby uzasadnione w środowiskach o zmiennym tle
lub przy wielu obiektach; dla niniejszego zastosowania przyjęto rozwiązanie klasyczne.

\section{Struktura pracy}

Praca podzielona jest na pięć rozdziałów.
Rozdział~\ref{ch:budowa} opisuje budowę mechaniczną i elektryczną stanowiska
oraz architekturę oprogramowania — firmware FreeRTOS i aplikację nadzorczą Python.
Rozdział~\ref{ch:model} zawiera wyprowadzenie modelu matematycznego obiektu
metodą Lagrange'a, linearyzację w punkcie pracy oraz projekt regulatorów PID i~LQR.
Rozdział~\ref{ch:wyniki} prezentuje wyniki eksperymentów identyfikacyjnych i regulacyjnych,
w tym porównanie charakterystyk skokowych obu strategii sterowania.
Rozdział~\ref{ch:wnioski} podsumowuje pracę i wskazuje kierunki dalszych badań.
